\documentclass[spanish, a4paper, 12pt] {book}

\usepackage{import}
\usepackage{preamble}

\begin{document}
\import{./}{cover.tex}
\import{./}{abstract.tex}
\tableofcontents
\import{./}{introduction.tex}
\import{./}{semantics.tex}
\import{./}{ABS.tex}
\import{./}{translation.tex}
\import{./}{soundness.tex}
\import{./}{implementation.tex}
\import{./}{syco.tex}
\import{./}{future.tex}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{Alicia}
  Alicia Merayo Corcoba,
  \textit{Detección estática de propiedades de ejecución de programas concurrentes con locks utilizando SACO},
  Trabajo de Fin de Grado Matemáticas - Ingeniería Informática,
  dirigido por Elvira María Albert Albiol y Samir Genaim,
  2017.

\bibitem{costa1} Elvira Albert, Miguel Gómez-Zamalloa, Albert Rubio, Matteo Sammartino, and Alexandra Silva. SDN-Actors: Modeling and Verification of SDN Programs. In FM 2018: 23th International Symposium on Formal Methods, Lecture Notes in Computer Science. Springer, 2018. To appear.

\bibitem{Nilson} Hanne Riis Nielson and Flemming Nielson. Semantics with Applications: an Appetizer. Springer, 2007.

\bibitem{Winskel} Glynn Winskel. The Formal Semantics of Programming Languages. The MIT Press, third printing, 1996.

\bibitem{Ullman}  Alfred V. Aho, Ravi Sethi and Jeffrey D. Ullman. Compilers: Principles, Techniques, and Tools. Addison-Wesley Longman Publishing Co., 1986.

\bibitem{Andrews} Gregory R. Andrews. Concurrent Programming: Principles and Practice. Benjamin-Cummings Publishing Co., Inc. Redwood City, CA, USA 1991.
\end{thebibliography}
\end{document}
